<convenio_colectivo>
    <titulo>Convenio Colectivo estatal de empresas de seguridad para el periodo 2023-2026</titulo>
    <resumen_general>
        Este convenio colectivo regula las condiciones laborales de las empresas y trabajadores del sector de la seguridad privada en todo el territorio español. Fue suscrito el 21 de octubre de 2022 por las organizaciones empresariales APROSER y ASECOPS, y las organizaciones sindicales FeSMC-UGT, CC.OO.-Hábitat y FTSP-USO. Su periodo de vigencia abarca desde el 1 de enero de 2023 hasta el 31 de diciembre de 2026.
    </resumen_general>
    <salario>
        <salario_aproximado>
            Las tablas salariales para el año 2023 se detallan por grupos profesionales. Por ejemplo, el salario base para un Vigilante de Seguridad es de 1.091,57€ mensuales, con plus de peligrosidad de 137,81€, plus de actividad de 113,48€, plus de transporte de 90,67€ y plus de vestuario de 73,55€, sumando un total de 1.507,08€ mensuales. Para un Jefe de Seguridad, el salario base es de 1.378,16€, con plus de peligrosidad de 137,81€, plus de actividad de 113,48€, plus de transporte de 90,67€ y plus de vestuario de 73,55€, sumando un total de 1.793,67€ mensuales. Se establecen 14 pagas anuales.
        </salario_aproximado>
        <informacion_importante>
            Los salarios base y pluses se incrementan anualmente. Para 2023, el incremento fue del 6%. Para 2024, se aplicará un incremento del 3%. Para 2025, un 2,5%, y para 2026, un 2,5%. Se establece una cláusula de revisión salarial al final de la vigencia, vinculada a la diferencia entre los incrementos pactados y el IPC acumulado del periodo, con un límite del 2,5% adicional a abonar en 2027 si el IPC acumulado es superior.
        </informacion_importante>
    </salario>
    <vacaciones>
        <dias>Todo el personal afecto al presente convenio tendrá derecho a un período de vacaciones anuales retribuidas de 31 días naturales.</dias>
        <observaciones>Las vacaciones se disfrutarán preferentemente entre el 1 de junio y el 30 de septiembre. El calendario de vacaciones se fijará en cada empresa y se deberá conocer con al menos dos meses de antelación al inicio del disfrute. En caso de desacuerdo, se podrán dividir en dos períodos, uno de al menos 21 días naturales en verano y el resto en otro período. Si las vacaciones coinciden con una IT, el trabajador tendrá derecho a disfrutarlas una vez finalizada su incapacidad.</observaciones>
    </vacaciones>
    <festivos>
        <numero_dias>Se respetarán los 14 festivos anuales legalmente establecidos.</numero_dias>
        <detalle>
            Las horas trabajadas en festivos abonables y no recuperables se compensarán con un incremento del 150% sobre el valor de la hora ordinaria, o con tiempo de descanso equivalente incrementado en el mismo porcentaje. Se establece un Plus de Festividad para los servicios que por su naturaleza requieran trabajo en festivos o domingos.
        </detalle>
    </festivos>
    <horas_extraordinarias>
        <regulacion>
            La realización de horas extraordinarias será voluntaria, salvo fuerza mayor o las necesarias para prevenir o reparar siniestros u otros daños extraordinarios y urgentes. Su compensación será a elección del trabajador, con un incremento del 150% sobre la hora ordinaria o con tiempo de descanso equivalente, incrementado en un 50%.
        </regulacion>
    </horas_extraordinarias>
    <licencias>
        <retribuidas>
            <matrimonio>15 días naturales.</matrimonio>
            <fallecimiento_familiares>
                - 3 días hábiles por fallecimiento de cónyuge, padres, hijos, hermanos, nietos, abuelos o suegros (4 días hábiles si se necesita desplazamiento).
                - 2 días hábiles por fallecimiento de tíos o cuñados (3 días hábiles si se necesita desplazamiento).
            </fallecimiento_familiares>
            <nacimiento_hijos>
                - 2 días hábiles por nacimiento de hijo/a.
                - El tiempo indispensable para la asistencia a exámenes prenatales y técnicas de preparación al parto y, en los casos de adopción, guarda con fines de adopción o acogimiento, o para la asistencia a las preceptivas sesiones de información y preparación y para la realización de los informes psicológicos y sociales.
            </nacimiento_hijos>
            <mudanza>1 día hábil por traslado del domicilio habitual.</mudanza>
            <deber_inexcusable>El tiempo indispensable para el cumplimiento de un deber inexcusable de carácter público y personal.</deber_inexcusable>
        </retribuidas>
        <no_retribuidas>
            <formacion>Se establece el derecho a permisos para exámenes y tiempo para la formación, bajo ciertas condiciones.</formacion>
            <otros>
                - Licencias sin sueldo por asuntos propios de hasta 15 días laborables al año.
                - Tiempo indispensable para acompañamiento a consulta médica o asistencia a pruebas a menores de 14 años o mayores de 65 años, o a personas con discapacidad a cargo del trabajador.
                - 1 día por matrimonio de hijos o hermanos.
            </otros>
        </no_retribuidas>
    </licencias>
    <seguro>
        <cobertura>
            Las empresas afectadas por este convenio suscribirán una póliza de seguro de accidentes que cubra las contingencias de fallecimiento e invalidez permanente (total, absoluta y gran invalidez) derivadas de accidente de trabajo o enfermedad profesional.
        </cobertura>
        <importe>
            La cuantía de la indemnización será de 30.000€ por fallecimiento y de 40.000€ por invalidez permanente total, absoluta o gran invalidez.
        </importe>
    </seguro>
    <manutencion>
        <detalleManun>
            El convenio no establece específicamente un concepto de "manutención" como tal. Las compensaciones por gastos de desplazamiento, dietas o pernoctaciones se regulan en el "Plus de Distancia y Alojamiento", "Dietas" y "Pernoctación" cuando el trabajador debe realizar servicios fuera de su residencia habitual.
        </detalleManun>
    </manutencion>
    <derechos_generales>
        <igualdad>Se promueve la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, así como la no discriminación por razón de sexo, raza, origen, religión, ideología, orientación sexual o cualquier otra condición personal o social.</igualdad>
        <formacion>Se reconoce la importancia de la formación profesional continua para el desarrollo de las cualificaciones de los trabajadores y la adaptación a las nuevas tecnologías y servicios del sector.</formacion>
        <salud_laboral>Las empresas garantizarán la seguridad y salud de los trabajadores, cumpliendo con la legislación vigente en materia de prevención de riesgos laborales.</salud_laboral>
        <conciliacion>Se establecen medidas para facilitar la conciliación de la vida personal, familiar y laboral, como excedencias por cuidado de familiares, reducciones de jornada y otras adaptaciones.</conciliacion>
        <representacion>Se reconocen y garantizan los derechos de representación sindical y de los trabajadores, incluyendo el derecho de reunión y la participación en la negociación colectiva.</representacion>
    </derechos_generales>
</convenio_colectivo>