<convenio_colectivo>
    <titulo>III Convenio Colectivo de Ámbito Estatal del Sector de Contact Center</titulo>

    <resumen_general>
        Este convenio establece las condiciones laborales básicas aplicables en todo el territorio del Estado Español para todas las empresas y el personal cuya actividad sea la prestación de servicios de contact center a terceros. Regula aspectos como la jornada, descansos, licencias, retribuciones, contratación, movilidad funcional, prevención de riesgos laborales, igualdad de oportunidades y derechos sindicales. [cite: 1, 2, 7, 8, 10, 14]
    </resumen_general>

    <vacaciones>
        <dias>32 días naturales. [cite: 260]</dias>
        <observaciones>
            Se pueden dividir en periodos de 7 días continuados, debiéndose disfrutar al menos 14 días continuados en periodo estival, respetando las necesidades del servicio. [cite: 261]
            Se pueden disfrutar cuatro días sueltos, de forma separada o conjunta, cualquier día laborable del año, de común acuerdo entre empresa y solicitante. [cite: 262]
            Comenzarán siempre en día laborable para la persona interesada. [cite: 263]
            La persona interesada conocerá las fechas de disfrute con al menos dos meses de antelación. [cite: 264]
            En caso de incapacidad temporal durante el periodo vacacional, se tendrá derecho a disfrutar las vacaciones en fecha distinta al finalizar el periodo de suspensión, incluso si ya ha terminado el año natural al que correspondan. [cite: 269, 270]
        </observaciones>
    </vacaciones>

    <festivos>
        <numero_dias>14 festivos anuales. [cite: 406]</numero_dias>
        <detalle>
            Quien preste servicios en cualquiera de los 14 días festivos anuales, con independencia de la compensación de un día libre retribuido, percibirá los recargos establecidos en las tablas anexas. [cite: 406]
            Se consideran festivos especiales el 25 de diciembre, el 1 de enero y el 6 de enero, los cuales se complementarán con recargos adicionales y un día libre retribuido. [cite: 407, 408]
            Los días 24 y 31 de diciembre a partir de las 20:00 horas también se consideran festivos especiales y se complementarán con recargos, sin compensación con descanso. [cite: 409]
            Los recargos de domingos y festivos especiales no podrán acumularse, prevaleciendo el del festivo especial en caso de coincidencia. [cite: 412]
        </detalle>
    </festivos>

    <horas_extraordinarias>
        <regulacion>
            Se acuerda reducir al mínimo indispensable la realización de horas extraordinarias. [cite: 51]
            El valor de las horas extraordinarias se calculará aplicando un porcentaje sobre el valor de la hora tipo ordinaria. [cite: 415]
            Horas extraordinarias diurnas (06:00 a 22:00): incremento del 25%. [cite: 416]
            Horas extraordinarias nocturnas (22:00 a 06:00): incremento del 60%. [cite: 417]
            Horas extraordinarias festivas diurnas (no domingos, 06:00 a 22:00): incremento del 60%. [cite: 418]
            Horas extraordinarias nocturnas en festivos (no domingos, 22:00 a 06:00): incremento del 80%. [cite: 419]
            Por pacto individual, las horas extraordinarias podrán compensarse por tiempo de descanso (hora por hora en casos a y b, y hora y media por hora en los demás). [cite: 420]
        </regulacion>
    </horas_extraordinarias>

    <licencias>
        <retribuidas>
            <matrimonio>15 días naturales, contados a partir del primer día laborable. [cite: 272]</matrimonio>
            <fallecimiento_familiares>
                * Cónyuge, padre, madre, padres políticos, madres políticas, hijos, hijas, hermanos y hermanas: 4 días naturales. [cite: 274]
                * Parientes hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad: 2 días naturales. [cite: 276]
                * En caso de desplazamiento de 200 km o superior, los permisos aumentan un día más para los apartados b y c. Para el apartado d, si se necesita un desplazamiento de 200 km o superior, el permiso será de cuatro días. [cite: 279, 280]
            </fallecimiento_familiares>
            <nacimiento_hijos>
                * Por el nacimiento, que comprende el parto y el cuidado de menor de doce meses, suspenderá el contrato de trabajo de la madre biológica durante 16 semanas. [cite: 560]
                * El nacimiento suspenderá el contrato de trabajo del progenitor o la progenitora que no sean la madre biológica durante 16 semanas. [cite: 561]
                * Por lactancia de un hijo o hija menor de nueve meses, una hora de ausencia al trabajo que se podrá dividir en dos fracciones. [cite: 316] Este derecho puede sustituirse por una reducción de jornada (media hora si coincide con el comienzo y final, o una hora si se concentra al principio o final del turno) o acumularse en 15 días naturales ininterrumpidos inmediatamente después de la suspensión por maternidad. [cite: 317, 318] En caso de parto múltiple, estos derechos se incrementarán proporcionalmente. [cite: 319]
            </nacimiento_hijos>
            <mudanza>2 días naturales por traslado del domicilio habitual. [cite: 281]</mudanza>
            <deber_inexcusable>Por el tiempo indispensable para el cumplimiento de un deber inexcusable de carácter público y personal. [cite: 283]</deber_inexcusable>
            <otros>
                * Accidente, enfermedad grave sin hospitalización u hospitalización, o intervención quirúrgica sin hospitalización que precise reposo domiciliario, de pariente hasta segundo grado de consanguinidad o afinidad: 3 días naturales. [cite: 273]
                * Matrimonio de padre o madre, hijo, hija, hermana o hermano: 1 día natural en la fecha de celebración. [cite: 286]
                * Hasta 35 horas retribuidas al año para asistir a consultas de médicos de la Seguridad Social. [cite: 288]
            </otros>
        </retribuidas>
        <no_retribuidas>
            <formacion>No especificado. [cite: 675]</formacion>
            <otros>
                Quienes tengan a su cargo hijos o hijas menores de nueve años, o ascendientes mayores de sesenta y cinco años, dispondrán del tiempo necesario para acompañarles a las consultas médicas oportunas, previo aviso y justificación. [cite: 290]
            </otros>
        </no_retribuidas>
    </licencias>

    <seguro>
        <cobertura>El documento proporcionado no contiene información sobre un seguro obligatorio de accidentes con importes de cobertura específicos para el personal.</cobertura>
        <importe>No especificado en el documento proporcionado.</importe>
    </seguro>

    <manutencion>
        <detalleManun>El convenio no establece un derecho general a manutención. Sí se regulan dietas por desplazamientos. [cite: 540]</detalleManun>
    </manutencion>

    <derechos_generales>
        <igualdad>Compromiso con la igualdad de oportunidades y no discriminación por razones de sexo, identidad u orientación sexual, estado civil, edad, raza, nacionalidad, condición social, ideas religiosas o políticas, afiliación o no a un sindicato, lengua o discapacidades psíquicas o sensoriales, siempre que se hallen en condiciones de aptitud para desempeñar el trabajo. [cite: 526, 527, 528, 529, 532, 533, 534, 767, 768]</igualdad>
        <formacion>Derecho a ver facilitada la realización de estudios y cursos de perfeccionamiento. La formación profesional buscará la adaptación al puesto de trabajo y sus modificaciones, especialización, reconversión profesional y ampliación de conocimientos. [cite: 675, 676, 677, 678] Las horas de formación obligatoria serán abonadas al valor tipo hora Convenio. [cite: 688]</formacion>
        <salud_laboral>Observancia y cumplimiento de las disposiciones sobre seguridad y salud laboral, incluyendo la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales y el Real Decreto 488/1997 sobre pantallas de visualización. Se realizarán reconocimientos médicos anuales voluntarios y se establecen pausas de 5 minutos por cada hora de trabajo efectivo en pantallas de visualización de datos. [cite: 450, 451, 456, 457, 478]</salud_laboral>
        <conciliacion>Se reconoce el derecho a la desconexión digital y se fomenta la conciliación de la vida laboral, personal y familiar mediante permisos, excedencias por cuidado de familiares y adaptaciones de jornada. [cite: 256, 257, 307, 308, 330, 331]</conciliacion>
        <representacion>Derecho a la representación unitaria y sindical, con horas de permiso retribuido acumulables y procedimientos para la elección de representantes. [cite: 690, 694, 699, 700, 701]</representacion>
    </derechos_generales>
</convenio_colectivo>