<convenio_colectivo>
    <titulo>Convenio Colectivo del Sector de Oficinas y Despachos en la Comunidad Autónoma de Madrid 2022-2024</titulo>
    <resumen_general>El Convenio Colectivo del Sector de Oficinas y Despachos en la Comunidad de Madrid fue suscrito por la Confederación Empresarial de Madrid-CEOE (CEIM) y los sindicatos CC OO y UGT el 4 de julio de 2022. Entrará en vigor al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial de la Comunidad de Madrid, con efectos económicos retroactivos al 1 de enero de 2022 para los contratos en vigor a la fecha de publicación. Su duración se establece por tres años, desde el 1 de enero de 2022 hasta el 31 de diciembre de 2024. Se aplican incrementos salariales del 3,1% para 2022, 3,0% para 2023 y 2,5% para 2024, con una cláusula de revisión salarial para 2024 si el IPC supera el 2,5% (hasta un tope del 1,5% adicional). El convenio regula la jornada laboral de 1765 horas anuales, vacaciones, permisos retribuidos y no retribuidos, excedencias, formación profesional, seguridad y salud laboral, y medidas de igualdad y corresponsabilidad, incluyendo el teletrabajo y la desconexión digital. Establece también un régimen sancionador y derechos sindicales.</resumen_general>
    <salario>
        <salario_aproximado>El salario base anual medio para los distintos grupos y niveles profesionales es de aproximadamente 17.500 € para 2022, 18.000 € para 2023 y 18.500 € para 2024, distribuidos en 14 pagas.</salario_aproximado>
        <informacion_importante>Este salario es aproximado, está calculado haciendo una media. Consulte las tablas salariales de su convenio para más información.</informacion_importante>
    </salario>
    <vacaciones>
        <dias>23 días laborables al año.</dias>
        <observaciones>El calendario de vacaciones se confeccionará en el mes de enero. Las vacaciones no comenzarán en día no laborable, salvo pacto individual. Si el periodo de vacaciones coincide con una incapacidad temporal (embarazo, parto, lactancia) o suspensión de contrato por nacimiento/cuidado de menor, se podrán disfrutar en fecha distinta. En caso de IT por otras contingencias, se podrán disfrutar una vez finalice la incapacidad, siempre que no hayan transcurrido más de dieciocho meses desde el final del año en que se originaron. Se dará prioridad a trabajadores/as con hijos/as menores que por convenio regulador o sentencia judicial solo puedan disfrutar de su compañía en determinado periodo vacacional.</observaciones>
    </vacaciones>
    <festivos>
        <numero_dias>No especifica un número concreto de festivos, pero indica que el calendario laboral comprenderá los festivos.</numero_dias>
        <detalle>Los festivos se incluirán en el calendario laboral anual que elaborará la empresa tras consulta con los representantes legales de los trabajadores.</detalle>
    </festivos>
    <horas_extraordinarias>
        <regulacion>El convenio no contiene una sección específica sobre horas extraordinarias. Sin embargo, en el artículo 28, apartado 2, se menciona que el exceso de jornada sobre el máximo anual establecido (1.765 horas) deberá ser compensado en el año en que se produce, preferiblemente como tiempo de descanso en días completos, y la forma de compensación será pactada con la Representación Legal de los Trabajadores.</regulacion>
    </horas_extraordinarias>
    <licencias>
        <retribuidas>
            <matrimonio>15 días naturales.</matrimonio>
            <fallecimiento_familiares>3 días laborables en caso de fallecimiento de parientes hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad[cite: 232]. 4 días laborables continuados en caso de fallecimiento de cónyuge, padres, padres políticos, hijos/as y hermanos/as[cite: 233]. Se aumentará en un día más si se necesita un desplazamiento de 200 km por cada viaje de ida y vuelta[cite: 234].</fallecimiento_familiares>
            <nacimiento_hijos>El nacimiento o fallecimiento de un hijo/a acaecido en día anterior a dos o más no laborables en la Administración Pública encargada del registro del hecho, dará derecho a permiso hasta las doce horas en el primer día laborable siguiente, sin descuento salarial[cite: 244].</nacimiento_hijos>
            <mudanza>2 días naturales continuados por traslado del domicilio habitual[cite: 235].</mudanza>
            <deber_inexcusable>Tiempo indispensable para el cumplimiento de un deber inexcusable de carácter público y personal[cite: 236].</deber_inexcusable>
        </retribuidas>
        <no_retribuidas>
            <formacion>No se especifica formación como licencia no retribuida de forma explícita, pero se contempla el derecho a adaptar la jornada o concesión de permiso para asistencia a cursos de formación/perfeccionamiento profesional con reserva del puesto de trabajo[cite: 304].</formacion>
            <otros>Licencias sin sueldo por un plazo no inferior a un mes ni superior a seis, para el personal con un mínimo de cinco años de servicio y en caso de necesidad justificada. No se pueden solicitar más de una vez en tres años[cite: 249, 250].</otros>
        </no_retribuidas>
    </licencias>
    <seguro>
        <cobertura>El convenio no especifica la existencia de un seguro o sus coberturas.</cobertura>
        <importe>No se especifica un importe.</importe>
    </seguro>
    <manutencion>
        <detalleManun>Cuando la persona trabajadora se traslade fuera de la localidad de su centro de trabajo, percibirá una dieta cuyo valor se fija en 77,27€ para 2022[cite: 566], 79,59€ para 2023 [cite: 576] y 81,58€ para 2024[cite: 583]. Esta dieta se distribuye en 30% para comida, 30% para cena y 40% para pernoctación[cite: 183, 184]. Si el desplazamiento se realiza con vehículo propio, la empresa abonará 0,33€ por kilómetro para 2022[cite: 566], 0,34€ para 2023 [cite: 576] y 0,35€ para 2024[cite: 583].</detalleManun>
    </manutencion>
    <derechos_generales>
        <igualdad>Las empresas deben adoptar medidas para evitar la discriminación laboral entre mujeres y hombres, incluyendo la prevención del acoso sexual y por razón de sexo mediante procedimientos específicos[cite: 383]. En empresas de 50 o más trabajadores/as, se elaborarán planes de igualdad con diagnóstico previo. Se negociarán medidas de corresponsabilidad y conciliación[cite: 396, 403]. Se velará por la igualdad de derechos laborales y la dignidad del colectivo LGTBI, incluyendo la no discriminación en el acceso al puesto, medidas de acción positiva, adecuación de documentación interna, uniformes unisex y disposición de tiempo para el proceso de transición de personas trans[cite: 405, 407, 408, 409, 410, 411]. La trabajadora víctima de violencia de género tiene derecho a reducción de jornada o reordenación del tiempo de trabajo, suspensión del contrato y derecho preferente a ocupar otro puesto de trabajo en otra localidad[cite: 412, 413, 414].</igualdad>
        <formacion>Los trabajadores tienen derecho a permisos retribuidos para exámenes, preferencia de turno de trabajo si cursan estudios para título académico o profesional[cite: 303]. También adaptación de jornada para cursos de formación profesional o permiso de formación/perfeccionamiento con reserva de puesto de trabajo[cite: 304]. Las empresas pueden exigir calificaciones y justificación de asistencia[cite: 305]. Los trabajadores con al menos un año de antigüedad tienen derecho a 20 horas anuales de formación profesional para el empleo, acumulables por hasta cinco años, vinculada a la actividad de la empresa[cite: 307]. Se constituye una Comisión Paritaria Sectorial de Formación Profesional para el Empleo[cite: 310].</formacion>
        <salud_laboral>Las empresas se comprometen a fomentar medidas para proteger la salud de los trabajadores frente a riesgos laborales, con derechos de información, formación, vigilancia de la salud, consulta y participación[cite: 338, 339]. Es obligatorio realizar reconocimientos médicos anuales a cargo de la empresa (voluntarios salvo excepciones)[cite: 344, 345]. Se aplicarán protocolos para usuarios de pantallas de visualización, manipulación de cargas, movimientos repetidos y posturas forzadas[cite: 351, 352, 353, 354]. La evaluación de riesgos y la planificación preventiva deben documentarse y considerar factores físicos, químicos, biológicos, de seguridad, ergonómicos y psicosociales y de organización[cite: 358, 359, 360, 361]. Se incluye la perspectiva de género en la evaluación de riesgos[cite: 367, 368]. Se garantiza la protección de trabajadores especialmente sensibles y la protección a la maternidad[cite: 369, 371].</salud_laboral>
        <conciliacion>Se regulan las reducciones de jornada por guarda legal para el cuidado de menores de doce años o personas con discapacidad o familiares hasta segundo grado que no puedan valerse por sí mismos[cite: 221, 222]. Los permisos por nacimiento y cuidado del menor son de 16 semanas para ambos progenitores, con seis semanas obligatorias e ininterrumpidas tras el parto, y las diez restantes distribuidas hasta que el menor cumpla doce meses[cite: 265, 266, 273]. Se contempla la ampliación del periodo de suspensión en casos de parto prematuro u hospitalización del neonato[cite: 267, 269]. Se permite la reducción de jornada de una hora para el cuidado del lactante hasta que cumpla nueve meses, o su acumulación en jornadas completas por 15 días laborables[cite: 297, 299]. Se establecen medidas en los planes de igualdad para la conciliación de la vida personal, familiar y laboral[cite: 403].</conciliacion>
        <representacion>Se reconocen los derechos sindicales según el Estatuto de los Trabajadores y la Ley Orgánica de Libertad Sindical[cite: 512, 515]. Las horas de permiso retribuido para la representación legal de los trabajadores pueden acumularse mensualmente en uno o más miembros[cite: 516]. Las empresas que dispongan de intranet pondrán a disposición de las representaciones sindicales un tablón virtual[cite: 520]. Se facilitarán herramientas telemáticas como correo electrónico y listas de distribución para la actividad sindical[cite: 523].</representacion>
    </derechos_generales>
</convenio_colectivo>