<convenio_colectivo>
    <titulo>Convenio Colectivo del Sector Industria, Servicios e Instalaciones del Metal de la Comunidad de Madrid</titulo>
    <resumen_general>
        Este convenio colectivo regula las relaciones laborales entre las empresas y los trabajadores del sector de industria, servicios e instalaciones del metal en la Comunidad de Madrid. Fue suscrito por la Asociación de Empresas del Comercio e Industria del Metal de Madrid (AECIM) y las organizaciones sindicales CC.OO. Industria de Madrid y la Federación de Industria, Construcción y Agro de Madrid UGT el 29 de noviembre de 2024. Su ámbito de aplicación es la Comunidad de Madrid.
    </resumen_general>
    <salario>
        <salario_aproximado>
            Las tablas salariales se establecen por grupos funcionales. Para el año 2024, a modo de ejemplo, el salario convenio anual para un Grupo 1 (Licenciada/o-Grado) es de 33.675,00€ (2.405,36€ mensuales en 14 pagas). Para un Grupo 4 (Oficial de 1ª), el salario convenio anual es de 22.091,89€ (1.577,99€ mensuales en 14 pagas). Para un Grupo 5 (Oficial de 2ª), el salario es de 20.916,77€ anuales (1.494,05€ mensuales). El convenio establece 14 pagas anuales.
        </salario_aproximado>
        <informacion_importante>
            Para el año 2024, el incremento salarial es del 3%. Para 2025, el incremento será del 3%, y para 2026, del 3%. Se establece una cláusula de revisión salarial al final de la vigencia, de tal forma que si la suma de los IPCs de los años 2024, 2025 y 2026 supera el 9%, se aplicará un incremento adicional del 1% sobre las tablas salariales de 2026.
        </informacion_importante>
    </salario>
    <vacaciones>
        <dias>El personal afectado por este convenio tendrá derecho a un período de vacaciones anuales retribuidas de 22 días laborables.</dias>
        <observaciones>El disfrute de las vacaciones se realizará de mutuo acuerdo entre la empresa y el trabajador, procurando que al menos 15 días se disfruten entre el 1 de junio y el 30 de septiembre. El calendario de vacaciones se publicará en el tablón de anuncios de la empresa con al menos dos meses de antelación al inicio de su disfrute. En caso de incapacidad temporal antes o durante las vacaciones, se paralizará el cómputo de estas, pudiendo disfrutarse en otro periodo.</observaciones>
    </vacaciones>
    <festivos>
        <numero_dias>Se respetarán los festivos de carácter nacional, autonómico y local legalmente establecidos (14 días).</numero_dias>
        <detalle>
            Para el personal que preste servicios en festivos o domingos, se compensará con un descanso equivalente al tiempo trabajado más un incremento del 75%, o con el abono de las horas trabajadas con el recargo correspondiente.
        </detalle>
    </festivos>
    <horas_extraordinarias>
        <regulacion>
            La realización de horas extraordinarias será voluntaria, salvo en los supuestos de fuerza mayor o las necesarias para prevenir o reparar siniestros. La compensación de las horas extraordinarias, a elección del trabajador, será mediante abono económico con un recargo del 75% sobre el valor de la hora ordinaria, o por tiempo de descanso equivalente, incrementado en un 75%.
        </regulacion>
    </horas_extraordinarias>
    <licencias>
        <retribuidas>
            <matrimonio>15 días naturales.</matrimonio>
            <fallecimiento_familiares>
                - 2 días por fallecimiento de cónyuge, padres, hijos, hermanos, abuelos o nietos. Si se necesita desplazamiento (más de 200 km), se amplía a 4 días.
                - 1 día por fallecimiento de tíos o cuñados. Si se necesita desplazamiento (más de 200 km), se amplía a 2 días.
            </fallecimiento_familiares>
            <nacimiento_hijos>
                - 2 días hábiles por nacimiento de hijo/a.
                - El tiempo indispensable para la asistencia a exámenes prenatales y técnicas de preparación al parto y, en los casos de adopción, guarda con fines de adopción o acogimiento, o para la asistencia a las preceptivas sesiones de información y preparación y para la realización de los informes psicológicos y sociales.
            </nacimiento_hijos>
            <mudanza>1 día natural por traslado del domicilio habitual.</mudanza>
            <deber_inexcusable>El tiempo indispensable para el cumplimiento de un deber inexcusable de carácter público y personal.</deber_inexcusable>
        </retribuidas>
        <no_retribuidas>
            <formacion>Se contempla la concesión de licencias para la formación y el perfeccionamiento profesional, en los términos y condiciones que se establezcan.</formacion>
            <otros>
                - 1 día natural por matrimonio de hijo/a.
                - Posibilidad de disfrutar de hasta 15 días de permiso no retribuido al año por asuntos propios, previo aviso y justificación, siempre que no perjudique la organización del trabajo.
            </otros>
        </no_retribuidas>
    </licencias>
    <seguro>
        <cobertura>
            Las empresas concertarán un seguro de accidentes que cubra las contingencias de fallecimiento e invalidez permanente (total, absoluta o gran invalidez) derivadas de accidente de trabajo o enfermedad profesional.
        </cobertura>
        <importe>
            La cuantía de la indemnización será de 30.000€ en caso de fallecimiento y de 45.000€ en caso de invalidez permanente total, absoluta o gran invalidez. Estas cuantías se aplicarán a partir del 1 de enero de 2024.
        </importe>
    </seguro>
    <manutencion>
        <detalleManun>
            El convenio no regula específicamente un concepto de "manutención" o dietas de manera general. Sin embargo, se establece una compensación por gastos de desplazamiento y dietas para aquellos trabajadores que, por necesidades del servicio, deban desplazarse fuera de su centro de trabajo habitual.
        </detalleManun>
    </manutencion>
    <derechos_generales>
        <igualdad>Se promueve la igualdad de oportunidades y la no discriminación entre hombres y mujeres, así como por cualquier otra causa. Se fomentarán medidas que garanticen la igualdad efectiva en el empleo.</igualdad>
        <formacion>Las partes firmantes reconocen la importancia de la formación profesional continua para la cualificación de los trabajadores y la adaptación a los cambios tecnológicos y productivos del sector.</formacion>
        <salud_laboral>Se garantizarán las condiciones de seguridad y salud en el trabajo, cumpliendo con la legislación vigente en prevención de riesgos laborales y promoviendo la mejora continua de las condiciones de trabajo.</salud_laboral>
        <conciliacion>Se adoptarán medidas para facilitar la conciliación de la vida familiar y laboral, como excedencias, reducciones de jornada y adaptación de horarios, siempre que sea compatible con la organización del trabajo.</conciliacion>
        <representacion>Se reconoce el derecho a la libre sindicación y a la actividad sindical, así como la representatividad de los comités de empresa y delegados de personal.</representacion>
    </derechos_generales>
</convenio_colectivo>