<convenio_colectivo>
    <titulo>Convenio Colectivo del Sector Logística, Paquetería y Actividades Anexas al Transporte de Mercancías de la Comunidad de Madrid</titulo>
    <resumen_general>
        Este convenio regula las relaciones laborales entre las empresas y los trabajadores del sector de logística, paquetería y actividades anexas al transporte de mercancías en la Comunidad de Madrid. Fue suscrito el 24 de mayo de 2023 por la Asociación Empresarial Uno, Organización Empresarial de Logística y Transporte, y por las organizaciones sindicales UGT y CC.OO. Su vigencia es desde el 1 de enero de 2023 hasta el 31 de diciembre de 2025.
    </resumen_general>
    <salario>
        <salario_aproximado>
            Las tablas salariales para el año 2023 se detallan por categorías profesionales. A modo de ejemplo, el salario base diario para un Conductor/a de Primera es de 48,22€, para un Conductor/a de Segunda es de 47,49€, y para un Conductor/a-Repartidor/a es de 44,79€. Para el personal de almacén, un Mozo/a Especializado/a tiene un salario base diario de 44,14€ y un Mozo/a de 42,97€. Se establece un "Plus convenio" de 259,99€ y un "Plus penosidad" de 109,41€. El convenio especifica ayudas para la comida (13,72€).
        </salario_aproximado>
        <informacion_importante>
            Para el año 2024, las tablas salariales se incrementaron en un 3% sobre las de 2023. Para el año 2025, las tablas salariales de 2024 se incrementarán en un 3%. Se establece una cláusula de revisión salarial por la que, si la suma de los IPCs de los años 2023, 2024 y 2025 supera el 9%, se aplicará un incremento adicional del 1% sobre las tablas salariales de 2025.
        </informacion_importante>
    </salario>
    <vacaciones>
        <dias>El personal afecto al convenio tendrá derecho a 31 días naturales de vacaciones al año.</dias>
        <observaciones>El disfrute de las vacaciones se realizará preferentemente entre el 15 de junio y el 15 de septiembre, salvo pacto en contrario. La empresa elaborará el calendario de vacaciones, que deberá exponerse con una antelación mínima de dos meses al inicio del disfrute. Se prohíbe la compensación económica de las vacaciones.</observaciones>
    </vacaciones>
    <festivos>
        <numero_dias>Se respetarán los festivos de carácter nacional, autonómico y local establecidos por la legislación vigente.</numero_dias>
        <detalle>
            Cuando, por necesidades del servicio, se trabaje en domingos o festivos, el trabajador tendrá derecho a un descanso compensatorio de 1 día y medio por cada festivo trabajado, o a la compensación económica que se pacte, con los recargos correspondientes.
        </detalle>
    </festivos>
    <horas_extraordinarias>
        <regulacion>
            La realización de horas extraordinarias será voluntaria, salvo fuerza mayor o en los supuestos legalmente establecidos. Se prohíben las horas extraordinarias habituales. La compensación será a elección del trabajador, bien mediante abono económico con el recargo legal correspondiente, o bien mediante tiempo de descanso equivalente.
        </regulacion>
    </horas_extraordinarias>
    <licencias>
        <retribuidas>
            <matrimonio>15 días naturales.</matrimonio>
            <fallecimiento_familiares>
                - 2 días hábiles por fallecimiento de cónyuge, padres, hijos, hermanos, abuelos, nietos o suegros (4 días hábiles si se necesita desplazamiento de más de 200 km).
                - 1 día hábil por fallecimiento de tíos o cuñados (2 días hábiles si se necesita desplazamiento de más de 200 km).
            </fallecimiento_familiares>
            <nacimiento_hijos>
                - 2 días hábiles por nacimiento de hijo/a.
                - El tiempo indispensable para la asistencia a exámenes prenatales y técnicas de preparación al parto y, en los casos de adopción, guarda con fines de adopción o acogimiento, o para la asistencia a las preceptivas sesiones de información y preparación y para la realización de los informes psicológicos y sociales.
            </nacimiento_hijos>
            <mudanza>1 día natural por traslado del domicilio habitual.</mudanza>
            <deber_inexcusable>El tiempo indispensable para el cumplimiento de un deber inexcusable de carácter público y personal.</deber_inexcusable>
        </retribuidas>
        <no_retribuidas>
            <formacion>Se podrán conceder licencias no retribuidas para la asistencia a cursos de formación profesional, previa justificación y siempre que la organización del trabajo lo permita.</formacion>
            <otros>
                - 1 día natural por matrimonio de hijo/a.
                - Enfermedad grave o intervención quirúrgica: 2 días por accidente o enfermedad graves, hospitalización o intervención quirúrgica sin hospitalización que precise reposo domiciliario de cónyuge, padres, hijos, hermanos, abuelos, nietos o suegros (4 días si se necesita desplazamiento).
                - Tiempo indispensable para exámenes de estudios oficiales, previa justificación.
                - Licencia sin sueldo por asuntos propios de hasta 15 días, previa solicitud y acuerdo con la empresa.
            </otros>
        </no_retribuidas>
    </licencias>
    <seguro>
        <cobertura>
            Las empresas están obligadas a concertar un seguro de vida y accidentes para sus trabajadores, que cubra las contingencias de muerte e incapacidad permanente (total, absoluta y gran invalidez) derivadas de accidente de trabajo o enfermedad profesional. Se establecen indemnizaciones específicas para el transporte de mercancías peligrosas.
        </cobertura>
        <importe>
            La indemnización será de 34.007,60€ por muerte o incapacidad total. En caso de transporte de mercancías peligrosas, la indemnización es de 36.228,01€. Para incapacidad permanente absoluta o gran invalidez, la indemnización es de 51.007,56€. Para las mismas contingencias en transporte de mercancías peligrosas, asciende a 54.336,30€.
        </importe>
    </seguro>
    <manutencion>
        <detalleManun>
            El convenio establece una "Ayuda de comida" de 13,72€ por día efectivo de trabajo en el que se realice jornada partida. También se contemplan dietas para desplazamientos: Dieta Nacional y en Portugal de 53,77€ y Dieta Internacional de 100,37€.
        </detalleManun>
    </manutencion>
    <derechos_generales>
        <igualdad>Se promoverá la igualdad de trato y oportunidades entre hombres y mujeres, así como la no discriminación por razón de origen, raza, discapacidad, orientación sexual, religión, ideología o cualquier otra condición o circunstancia personal o social.</igualdad>
        <formacion>Se reconoce la importancia de la formación y cualificación profesional para el desarrollo de los trabajadores y la mejora de la competitividad del sector.</formacion>
        <salud_laboral>Las empresas garantizarán la seguridad y salud de los trabajadores en el desempeño de sus funciones, cumpliendo con la legislación de prevención de riesgos laborales.</salud_laboral>
        <conciliacion>Se promoverán medidas para facilitar la conciliación de la vida personal, familiar y laboral, incluyendo la posibilidad de teletrabajo regulada en el artículo 35.7 con un importe de gastos mensual de 39,06€.</conciliacion>
        <representacion>Se reconocen los derechos de representación de los trabajadores y de la acción sindical, en los términos previstos en la legislación vigente.</representacion>
    </derechos_generales>
</convenio_colectivo>