<convenio_colectivo>
    <titulo>Convenio Colectivo del Sector de Hostelería de la Comunidad de Madrid</titulo>

    <resumen_general>
        Este convenio regula las condiciones laborales del personal que presta servicios en el sector de la hostelería en la Comunidad de Madrid. Su objetivo es establecer derechos y deberes en materia de jornada, descansos, licencias, retribuciones, prevención de riesgos laborales, y otras condiciones socio-laborales.
    </resumen_general>

    <vacaciones>
        <dias>30 días naturales por año trabajado</dias>
        <observaciones>
            Las vacaciones serán retribuidas y no sustituibles por compensación económica.
            Se disfrutarán preferentemente entre el 1 de junio y el 30 de septiembre, salvo acuerdo entre empresa y persona trabajadora.
            El calendario de vacaciones deberá fijarse con al menos dos meses de antelación.
            No se computarán como vacaciones los días festivos coincidentes.
        </observaciones>
    </vacaciones>

    <festivos>
        <numero_dias>14 festivos al año</numero_dias>
        <detalle>
            En caso de trabajo en festivo, se compensará con descanso equivalente o retribución adicional pactada.
        </detalle>
    </festivos>

    <horas_extraordinarias>
        <regulacion>
            El número máximo anual será el legalmente establecido.
            Serán voluntarias salvo pacto contrario.
            Se compensarán preferentemente con descanso equivalente.
        </regulacion>
    </horas_extraordinarias>

    <licencias>
        <retribuidas>
            <matrimonio>15 días naturales</matrimonio>
            <fallecimiento_familiares>2 días (ampliables a 4 si hay desplazamiento)</fallecimiento_familiares>
            <nacimiento_hijos>2 días</nacimiento_hijos>
            <mudanza>1 día</mudanza>
            <deber_inexcusable>Por el tiempo indispensable</deber_inexcusable>
        </retribuidas>
        <no_retribuidas>
            <formacion>
                Hasta 20 horas anuales para formación relacionada con el puesto.
            </formacion>
            <otros>
                Pueden acordarse entre la empresa y el trabajador/a.
            </otros>
        </no_retribuidas>
    </licencias>

    <seguro>
        <cobertura>
            Seguro colectivo obligatorio para accidentes laborales y no laborales con indemnización por muerte o invalidez permanente.
        </cobertura>
        <importe>21.000 € por contingencias comunes y profesionales</importe>
    </seguro>

    <manutencion>
        <detalleManun>
            El personal con jornada partida tendrá derecho a manutención durante la jornada, consistente en comida o cena, según el turno, sin coste para el trabajador/a.
            Cuando no pueda ofrecerse directamente, se abonará en metálico la cantidad pactada en tablas.
        </detalleManun>
    </manutencion>

    <derechos_generales>
        <igualdad>Igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres.</igualdad>
        <formacion>Derecho a la formación continua durante la jornada laboral.</formacion>
        <salud_laboral>Protección en materia de riesgos laborales, con equipos y formación adecuados.</salud_laboral>
        <conciliacion>Medidas para favorecer la conciliación de la vida personal, familiar y laboral.</conciliacion>
        <representacion>Derechos de información, consulta y negociación a través de la representación legal de las personas trabajadoras.</representacion>
    </derechos_generales>
</convenio_colectivo>