<convenio_colectivo>
    <titulo>Convenio Colectivo General del Sector de la Construcción</titulo>

    <resumen_general>
        Este convenio establece las condiciones laborales básicas aplicables en todo el territorio nacional para el personal del sector de la construcción. Regula jornadas, descansos, licencias, retribuciones, formación, salud laboral, y otras condiciones laborales y sociales.
    </resumen_general>

    <vacaciones>
        <dias>30 días naturales por año trabajado</dias>
        <observaciones>
            Las vacaciones serán retribuidas y no podrán ser sustituidas por compensación económica.
            Se disfrutarán preferentemente entre los meses de junio a septiembre, salvo pacto en contrario.
            El calendario de vacaciones se acordará en cada empresa conforme a la representación de los trabajadores.
            Los días festivos no se computarán dentro del periodo vacacional.
        </observaciones>
    </vacaciones>

    <festivos>
        <numero_dias>14 festivos al año</numero_dias>
        <detalle>
            En caso de trabajo en festivo, se compensará con descanso equivalente o retribución, según acuerdo entre empresa y trabajador.
        </detalle>
    </festivos>

    <horas_extraordinarias>
        <regulacion>
            Se procurará evitar su realización.
            Tendrán carácter voluntario salvo pacto expreso.
            Serán compensadas preferentemente con descanso equivalente dentro de los 4 meses siguientes.
        </regulacion>
    </horas_extraordinarias>

    <licencias>
        <retribuidas>
            <matrimonio>15 días naturales</matrimonio>
            <fallecimiento_familiares>2 días (ampliables a 4 si hay desplazamiento)</fallecimiento_familiares>
            <nacimiento_hijos>2 días</nacimiento_hijos>
            <mudanza>1 día</mudanza>
            <deber_inexcusable>Por el tiempo indispensable</deber_inexcusable>
        </retribuidas>
        <no_retribuidas>
            <formacion>
                Hasta 20 horas anuales para formación profesional del sector.
            </formacion>
            <otros>
                Se podrán acordar entre la empresa y la persona trabajadora.
            </otros>
        </no_retribuidas>
    </licencias>

    <seguro>
        <cobertura>
            Seguro obligatorio de accidentes para el personal por muerte o invalidez permanente derivada de accidente laboral o no laboral.
        </cobertura>
        <importe>47.000 € por fallecimiento y 47.000 € por incapacidad permanente absoluta o gran invalidez</importe>
    </seguro>

    <manutencion>
        <detalleManun>
            El convenio no establece un derecho general a manutención, pero podrá contemplarse en convenios provinciales o acuerdos de empresa.
        </detalleManun>
    </manutencion>

    <derechos_generales>
        <igualdad>Compromiso con la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres.</igualdad>
        <formacion>Derecho a la formación profesional continua y reciclaje profesional.</formacion>
        <salud_laboral>Protección efectiva en materia de seguridad y salud laboral, con formación obligatoria en prevención.</salud_laboral>
        <conciliacion>Fomento de la conciliación de la vida laboral, personal y familiar conforme a la normativa vigente.</conciliacion>
        <representacion>Derecho a la representación colectiva para la negociación y defensa de intereses laborales.</representacion>
    </derechos_generales>
</convenio_colectivo>
