<convenio_colectivo>
    <titulo>Convenio Colectivo del Sector de Limpieza de Edificios y Locales de la Comunidad de Madrid para los años 2022, 2023 y 2024</titulo>
    <resumen_general>
        Este convenio regula las condiciones laborales para todas las empresas y trabajadores del sector de limpieza de edificios y locales en la Comunidad de Madrid. Fue firmado por la Asociación de Empresarios de Limpieza de Madrid (AELMA), la Asociación Profesional de Empresas de Limpieza (ASPEL), y los sindicatos CCOO del Hábitat de Madrid y FeSMC UGT Madrid. Su vigencia se extiende desde el 1 de enero de 2022 hasta el 31 de diciembre de 2024.
    </resumen_general>
    <salario>
        <salario_aproximado>
            Las tablas salariales se detallan por grupos y categorías. Como referencia para 2022, un Limpiador/a tiene un salario mensual de 1.050,91€ (con pagas extraordinarias prorrateadas) y un total anual de 15.659,38€. Un Especialista de Limpieza (Maquinista, Cristalero, etc.) gana 1.089,45€ mensuales (prorrateados) y 16.229,12€ anuales. Un Encargado/a General cobra 1.296,91€ mensuales (prorrateados) y 22.909,09€ anuales. El convenio establece 15 pagas anuales, incluyendo 3 extraordinarias (Julio, Navidad y Beneficios) que pueden ser prorrateadas mensualmente.
        </salario_aproximado>
        <informacion_importante>
            Para el año 2023, se aplica un incremento salarial del 3%. Para el año 2024, el incremento será del 3%. Se incluye una cláusula de garantía salarial para el final de la vigencia, que operaría si el IPC acumulado de 2022, 2023 y 2024 supera el incremento salarial pactado, con un tope del 2,5% adicional a abonar como revisión.
        </informacion_importante>
    </salario>
    <vacaciones>
        <dias>Todo el personal tendrá derecho a 31 días naturales de vacaciones al año.</dias>
        <observaciones>El período de disfrute será pactado entre la empresa y los trabajadores, o sus representantes legales. Se establecerá un calendario de vacaciones que se expondrá en el tablón de anuncios con dos meses de antelación al inicio del disfrute. Se prohíbe compensar económicamente las vacaciones no disfrutadas.</observaciones>
    </vacaciones>
    <festivos>
        <numero_dias>Se respetarán los festivos establecidos por la legislación vigente.</numero_dias>
        <detalle>
            Si, por necesidades de la empresa, el personal tuviera que trabajar en domingos o festivos, se compensará con un día de descanso alternativo por cada festivo trabajado, además de un complemento salarial específico. El convenio también establece consideraciones especiales para el personal que trabaja en centros con régimen de festivos propio (por ejemplo, centros de enseñanza, oficinas).
        </detalle>
    </festivos>
    <horas_extraordinarias>
        <regulacion>
            Se suprimirán las horas extraordinarias habituales, rigiéndose su realización y compensación por lo establecido en el artículo 35 del Estatuto de los Trabajadores. Se considera hora extraordinaria cada hora de trabajo que exceda de la jornada ordinaria.
        </regulacion>
    </horas_extraordinarias>
    <licencias>
        <retribuidas>
            <matrimonio>15 días naturales.</matrimonio>
            <fallecimiento_familiares>
                - 3 días laborables por fallecimiento de cónyuge, padres, hijos, hermanos, nietos, abuelos o suegros. Si se necesita desplazamiento, se amplía a 5 días laborables.
                - 2 días laborables por fallecimiento de tíos o cuñados. Si se necesita desplazamiento, se amplía a 4 días laborables.
            </fallecimiento_familiares>
            <nacimiento_hijos>
                - 3 días laborables por nacimiento de hijo/a. Si se necesita desplazamiento, se amplía a 5 días laborables.
                - También se concederá el tiempo indispensable para el acompañamiento a técnicas de fecundación asistida o asistencia a exámenes prenatales y preparación al parto si lo requiere la madre o el padre.
            </nacimiento_hijos>
            <mudanza>1 día natural por traslado del domicilio habitual.</mudanza>
            <deber_inexcusable>El tiempo indispensable para el cumplimiento de un deber inexcusable de carácter público y personal.</deber_inexcusable>
        </retribuidas>
        <no_retribuidas>
            <formacion>Se establece la posibilidad de solicitar licencias no retribuidas para la asistencia a exámenes de formación, previa justificación. También se fomentará la formación profesional para el empleo.</formacion>
            <otros>
                - 2 días naturales por matrimonio de hijos, hermanos, padres o nietos.
                - Un día por bautizo o primera comunión de hijo o nieto.
                - Las trabajadoras víctimas de violencia de género tienen derecho a reducir o reordenar su tiempo de trabajo, así como a una excedencia especial.
                - Posibilidad de licencia por asuntos propios, sin retribución, de hasta 15 días laborables por año, previa solicitud y justificación, y siempre que no coincida con el disfrute de vacaciones de la plantilla.
            </otros>
        </no_retribuidas>
    </licencias>
    <seguro>
        <cobertura>
            Las empresas concertarán una póliza de seguro de accidentes que cubra los riesgos de fallecimiento e invalidez permanente (total, absoluta y gran invalidez) derivadas de accidente de trabajo.
        </cobertura>
        <importe>
            La indemnización será de 25.000€ para fallecimiento y de 30.000€ para invalidez permanente total, absoluta y gran invalidez. Estas cantidades serán efectivas a partir de los 3 meses de la firma del convenio.
        </importe>
    </seguro>
    <manutencion>
        <detalleManun>
            El convenio no especifica cláusulas concretas de manutención. Las posibles compensaciones o ayudas en este ámbito dependerán de los acuerdos a nivel de empresa o de lo establecido en la legislación general.
        </detalleManun>
    </manutencion>
    <derechos_generales>
        <igualdad>Se promoverá la igualdad efectiva de oportunidades entre hombres y mujeres, adoptando medidas para evitar cualquier discriminación y fomentando la conciliación de la vida personal, familiar y laboral.</igualdad>
        <formacion>Las partes firmantes reconocen la importancia de la formación continua de los trabajadores para su desarrollo profesional y la mejora de la productividad en el sector.</formacion>
        <salud_laboral>Se garantizará el cumplimiento de la normativa en materia de prevención de riesgos laborales, promoviendo la seguridad y salud de los trabajadores en todos los aspectos relacionados con su trabajo.</salud_laboral>
        <conciliacion>Se contemplan medidas que faciliten la conciliación de la vida familiar y laboral, como reducciones de jornada por guarda legal, excedencias por cuidado de familiares, y otras licencias retribuidas.</conciliacion>
        <representacion>Se reconoce y promueve la participación de los representantes legales de los trabajadores en la defensa de sus derechos y en la negociación colectiva.</representacion>
    </derechos_generales>
</convenio_colectivo>