<convenio_colectivo>
    <titulo>Convenio Colectivo del Sector de Hostelería y Actividades Turísticas de la Comunidad de Madrid</titulo>
    <resumen_general>El Convenio Colectivo del Sector de Hostelería y Actividades Turísticas de la Comunidad de Madrid, suscrito por Hostelería Madrid, Noche Madrid, AMER, UGT y CC OO el 2 de febrero de 2024, tiene una duración desde el 1 de enero de 2023 hasta el 31 de diciembre de 2025. Se establecen revisiones salariales del 6% para 2023 (efectos económicos desde el 1 de julio), 5% para 2024 y 4% para 2025 sobre todos los conceptos salariales y extrasalariales, excepto los no revisables. La jornada máxima anual es de 1.800 horas efectivas y la semanal de 40 horas, con una jornada diaria de no más de 8 horas, aunque se permite flexibilización de hasta 9 horas diarias en centros de 50 o más trabajadores y de hasta 9 horas y 30 minutos en centros de menos de 50 trabajadores, con sus correspondientes compensaciones. Se regulan las modalidades de contratación, prestando especial atención al contrato fijo discontinuo. Se establecen 30 minutos de descanso diario que no computan como trabajo efectivo. Las vacaciones son de 30 días naturales ininterrumpidos. Se detallan licencias retribuidas, días festivos, y la estructura salarial que incluye salario base, complemento personal de porcentaje de servicio, antigüedad consolidada, gratificaciones extraordinarias, nocturnidad, manutención, plus convenio (sustituye al plus transporte) y complemento por permanencia. También se abordan temas de seguridad y salud laboral, con un seguro por incapacidad y fallecimiento, y se regulan las funciones y garantías de los representantes legales de los trabajadores y los delegados sindicales. Se crea una Comisión Paritaria para la interpretación y vigilancia del convenio. Se penaliza el absentismo bajo ciertas condiciones. Se establece un plus compensatorio de formación y se reconocen los mismos derechos que a los cónyuges a las parejas de hecho. Se incluyen disposiciones transitorias sobre la adaptación al sistema salarial y la antigüedad, y una disposición especial sobre la jubilación. [cite: 2, 3, 4, 5, 6, 7, 10, 13, 14, 21, 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28]</resumen_general>
    <salario>
        <salario_aproximado>Para el año 2023, el salario base mensual varía entre 994,79€ (Nivel V, Clase C) y 1.336,95€ (Nivel I, Catering D). Para 2024, varía entre 1.044,53€ (Nivel V, Clase C) y 1.403,80€ (Nivel I, Catering D). Para 2025, el rango es de 1.086,31€ (Nivel V, Clase C) a 1.459,95€ (Nivel I, Catering D). [cite: 515, 516, 522, 523, 528, 529]</salario_aproximado>
        <informacion_importante>Este salario es aproximado, está calculado haciendo una media. Consulte las tablas salariales de su convenio para más información.</informacion_importante>
    </salario>
    <vacaciones>
        <dias>30 días naturales ininterrumpidos al año. [cite: 128]</dias>
        <observaciones>Deben disfrutarse dentro del año natural, aunque se puede pactar su disfrute en dos periodos de 15 días, coincidiendo uno de ellos con el periodo del 15 de junio al 15 de septiembre. [cite: 128, 129] El inicio de las vacaciones debe ser inmediatamente después del descanso semanal. [cite: 130] Las personas con menos de un año de servicio disfrutarán de una proporción a su antigüedad, no compensable económicamente. [cite: 131] El calendario de vacaciones se fijará en el primer mes del año, de mutuo acuerdo entre la empresa y los Representantes Legales de los trabajadores, con un criterio rotativo. [cite: 132] Si el inicio de las vacaciones coincide con un día de descanso semanal, se entenderán iniciadas al día siguiente del descanso semanal. [cite: 135] El trabajador en situación de IT no perderá su derecho a las vacaciones, disfrutándolas dentro del mismo año natural o al año siguiente si la reincorporación es posterior. [cite: 138, 139] Solo se abonarán económicamente en caso de cese o suspensión del contrato por causas legalmente establecidas. [cite: 140] Si la incapacidad temporal se deriva de embarazo, parto o lactancia, o suspensión por descanso maternal o paternal, se podrá disfrutar en fecha distinta a la fijada, incluso si ha terminado el año natural. [cite: 142]</observaciones>
    </vacaciones>
    <festivos>
        <numero_dias>14 días festivos de cada año natural. [cite: 165]</numero_dias>
        <detalle>Siempre que no se disfruten en sus fechas correspondientes, se compensarán acumulándolos a las vacaciones anuales o disfrutándolos como descanso continuado en período distinto. [cite: 165] En ambos casos, el descanso compensatorio se realizará de forma ininterrumpida, alargándolo con los días de descanso semanal coincidentes, y se iniciará inmediatamente después del descanso semanal. [cite: 166] Si no se disfrutaran los 14 días festivos, el período de descanso compensatorio, incrementado con los días libres semanales, será de 20 días. [cite: 167] Si solo se disfrutaran algunos festivos, el número total de días de descanso compensatorio equivaldrá a los días no disfrutados, incrementados en la parte proporcional de los días de descanso semanal correspondientes. [cite: 168] En caso de cese, los festivos abonables pendientes de compensar serán abonados con la fórmula: VALOR FESTIVO = SALARIO BASE x 1,75 / 30. [cite: 169] Si el descanso semanal coincide con una fiesta abonable y no recuperable, se compensará dicha fiesta. [cite: 169]</detalle>
    </festivos>
    <horas_extraordinarias>
        <regulacion>Se considera hora extraordinaria toda aquella que se realice sobre la duración máxima de la jornada ordinaria semanal establecida en el calendario laboral. [cite: 102] Se abonarán con un recargo del 100% sobre la hora ordinaria. [cite: 105] Alternativamente, mediante pacto individual o acuerdo con los representantes de los trabajadores, podrán compensarse en tiempo equivalente de descanso retribuido a razón de 1,5 horas por cada hora extraordinaria trabajada. [cite: 106] La empresa entregará mensualmente a la Representación Legal de los Trabajadores una relación firmada y sellada con el nombre del trabajador y el número de horas extras realizadas. [cite: 103] Si no hay Representación Legal, se entregará a cada trabajador afectado. [cite: 104]</regulacion>
    </horas_extraordinarias>
    <licencias>
        <retribuidas>
            <matrimonio>15 días naturales en caso de matrimonio o constitución de pareja de hecho (si se inscribe en el registro y el trabajador tiene una antigüedad mínima de un año). [cite: 143, 144, 145] A opción del trabajador, pueden disfrutarse dentro de los 15 días anteriores o posteriores al hecho causante. [cite: 144]</matrimonio>
            <fallecimiento_familiares>2 días por el fallecimiento del cónyuge, pareja de hecho o parientes hasta el segundo grado de consanguinidad o afinidad. [cite: 148] Si el trabajador necesita desplazarse, el plazo se ampliará en dos días. [cite: 149]</fallecimiento_familiares>
            <nacimiento_hijos>5 días en los casos de accidente o enfermedad graves, hospitalización, intervención quirúrgica o intervención quirúrgica sin hospitalización que precise reposo domiciliario del cónyuge, pareja de hecho o de parientes de hasta segundo grado de consanguinidad o afinidad, así como de cualquier otra persona distinta de las anteriores, que conviva con la persona trabajadora en el mismo domicilio y requiera el cuidado efectivo de aquella. [cite: 146] Estos días son ampliables previa solicitud, descontándose de vacaciones y/o fiestas abonables. [cite: 147] También se contempla el tiempo indispensable para la realización de exámenes prenatales y técnicas de preparación al parto, previo aviso y justificación. [cite: 162]</nacimiento_hijos>
            <mudanza>Un día por traslado de domicilio habitual. [cite: 150]</mudanza>
            <deber_inexcusable>Tiempo indispensable para el cumplimiento de un deber inexcusable de carácter público y personal. [cite: 151]</deber_inexcusable>
        </retribuidas>
        <no_retribuidas>
            <formacion>Tiempo indispensable para concurrir a exámenes con el fin de obtener cualquier Título Académico, Universitario y de Formación Profesional, con aviso a la empresa con 6 días de antelación. [cite: 159, 160, 161] No se especifica un permiso no retribuido genérico para formación.</formacion>
            <otros>Dos días anuales para asuntos propios, previa comunicación con un mínimo de 24 horas, a descontar de vacaciones, fiestas abonables o salario, a opción del trabajador. [cite: 156] Excedencia voluntaria por un plazo no menor a cuatro meses y no mayor a cinco años. [cite: 319] Excedencias especiales con reserva del puesto de trabajo y garantía de reincorporación para cursar estudios (no superior a 3 años), por traslado de centro de trabajo fuera de la Comunidad de Madrid del cónyuge o pareja de hecho (no superior a 2 años), o por retirada/suspensión del permiso de conducir (máximo un año). [cite: 322, 324, 325, 326]</otros>
        </no_retribuidas>
    </licencias>
    <seguro>
        <cobertura>Las empresas deben suscribir un seguro por incapacidad permanente total o absoluta, gran invalidez y fallecimiento a favor de los trabajadores con una antigüedad mínima de cuatro años. [cite: 266]</cobertura>
        <importe>18.000 Euros. [cite: 266] Esta cantidad no es revisable anualmente. [cite: 266] Si la empresa no lo hubiera suscrito o la aseguradora no cubriera el total, la empresa responderá directamente por el importe o la diferencia. [cite: 267]</importe>
    </seguro>
    <manutencion>
        <detalleManun>Las personas trabajadoras tendrán derecho a recibir como complemento salarial en especie la manutención, con cargo a la empresa y durante los días de prestación de servicios, si trabajan en establecimientos con servicio de restaurante y/o que elaboren comidas y cenas. [cite: 213, 517, 524, 530] Para cafeterías y catering, además, la jornada laboral debe coincidir con el horario habitual de comidas o cenas del establecimiento. [cite: 214, 517, 524, 530, 593, 650, 666, 671, 687, 737] A opción del trabajador, puede sustituirse por una entrega en metálico: 52,95 Euros mensuales para 2023, 55,60 Euros para 2024 y 57,82 Euros para 2025. [cite: 214, 518, 525, 531] Este complemento se abonará también en vacaciones y festivos abonables. [cite: 216] La manutención será sana, variada y bien condimentada. [cite: 217] Se preparará menú prescrito por el médico de la Seguridad Social para regímenes especiales. [cite: 217]</detalleManun>
    </manutencion>
    <derechos_generales>
    <igualdad>Las empresas están obligadas a respetar la igualdad de trato y oportunidades en el ámbito laboral y a adoptar medidas para evitar cualquier tipo de discriminación entre mujeres y hombres, negociando con los representantes de los trabajadores. [cite: 535] Las empresas de 50 o más trabajadores tienen la obligación de elaborar e implantar planes de igualdad, que serán voluntarios para las demás empresas. [cite: 536] Estos planes deben incluir un diagnóstico de situación, fijar objetivos y estrategias, y contemplar materias como selección, clasificación profesional, formación, promoción, condiciones de trabajo (incluida auditoría salarial), conciliación, infrarrepresentación femenina, retribuciones y prevención del acoso sexual. [cite: 540, 541, 542, 552] Se establecerá una comisión negociadora para la elaboración del plan de igualdad. [cite: 545] Los planes de igualdad deben ser objeto de inscripción obligatoria en el registro público. [cite: 568] Se reconocerán los mismos derechos que a los cónyuges a las parejas de hecho. [cite: 259, 260, 362]</igualdad>
    <formacion>Se establece un Plus Compensatorio de Formación de 20 euros mensuales (240 euros anuales) a partir del 1 de enero de 2024, para aquellos trabajadores que presten servicios un mínimo de noventa días al año, si la empresa no acredita su participación en acciones formativas. [cite: 241, 246, 247, 249] Este plus no se abonará en pagas extraordinarias ni en el complemento de permanencia, no se devengará durante suspensiones de contrato y no es revisable. [cite: 250, 251, 252] Los trabajadores no tendrán derecho a este plus si, ofrecida la formación, no la aceptan sin causa justificada. [cite: 253, 254] El tiempo destinado a la formación se considerará tiempo efectivo de trabajo, excluyendo Prevención de Riesgos Laborales y Manipulación de Alimentos. [cite: 248, 249] Se crea una Comisión Paritaria de formación continua. [cite: 445]</formacion>
    <salud_laboral>Se aplicará la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales y su reglamento. [cite: 331] Se prohíbe a menores de 18 años usar ciertas máquinas en cocina. [cite: 332] Los establecimientos deben tener extintores, señalizar accesos y salidas, y el personal debe conocer las salidas de emergencia. [cite: 333, 334, 335, 336] Habrá un botiquín. [cite: 337] Las mesas y suelos de los comedores del personal se limpiarán después de cada turno. [cite: 338] Las empresas tomarán medidas para que la temperatura ambiente no supere los umbrales establecidos. [cite: 339] Los Comités de Seguridad y Salud deben ser informados sobre la introducción de nuevas tecnologías o procesos que afecten a la prevención y salud laboral. [cite: 340] Se ofrecerá un reconocimiento médico anual a todos los trabajadores, facilitando una copia inteligible del mismo. [cite: 342, 343]</salud_laboral>
    <conciliacion>Los trabajadores con hijos/as menores de 4 años se beneficiarán de libranza por descanso semanal los sábados y domingos, turno de trabajo adaptado al horario del centro educativo y no trabajarán los días festivos abonables. [cite: 268, 269] Esta edad se amplía a 5 años si la atención depende de una sola persona. [cite: 270] Los trabajadores con hijos/as menores de 9 meses tienen derecho a 1 hora de ausencia al inicio o final de jornada, o acumularla hasta 112 horas de permiso retribuido. [cite: 271, 272, 273, 274] Los trabajadores con hijos/as menores que por medidas judiciales solo puedan disfrutar de su compañía en ciertos periodos vacacionales, tendrán derecho a que su disfrute coincida con dichos periodos. [cite: 276] Se regulan las excedencias por cuidado de hijos (hasta 3 años) y familiares (hasta 2 años), con reserva del puesto de trabajo. [cite: 321, 324] También se contempla la reducción de jornada por guarda legal para el cuidado directo de menores de 12 años o personas con discapacidad, o de familiares hasta segundo grado de consanguinidad o afinidad que no desempeñen actividad retribuida, con disminución proporcional del salario entre un octavo y la mitad de la jornada. [cite: 158, 159]</conciliacion>
    <representacion>Los Comités de Empresa, Delegados de Personal y Delegados Sindicales tienen un crédito de horas mensuales retribuidas según la escala de trabajadores en el centro. [cite: 345] Los créditos horarios pueden acumularse hasta el 100% de la jornada laboral mensual. [cite: 346] Los representantes legales tienen derecho a ser informados trimestralmente sobre la evolución general del sector, anualmente sobre el balance y cuenta de resultados, y previamente sobre reestructuraciones de plantilla, cierres, reducciones de jornada, traslados, planes de formación y sanciones muy graves. [cite: 350, 351, 352, 353, 354, 355, 356, 357, 358] Ejercerán vigilancia sobre el cumplimiento de normas laborales, seguridad social, condiciones de salud laboral y el principio de igualdad. [cite: 360, 361, 362] Se reconoce su capacidad procesal. [cite: 367] Los representantes no pueden ser despedidos ni sancionados por el ejercicio de sus funciones, y poseen prioridad de permanencia en la empresa en supuestos de suspensión o extinción de contrato. [cite: 372, 374] Se reconoce el derecho de los trabajadores a sindicarse libremente, a celebrar reuniones y distribuir información sindical fuera del horario de trabajo. [cite: 383, 386] En empresas de más de 25 trabajadores debe existir un tablón de anuncios. [cite: 387] En empresas de más de 250 trabajadores se proporcionará un local a las Secciones Sindicales. [cite: 388] Se reconoce la elección de un Delegado Sindical en centros de trabajo de más de 110 trabajadores y empresas de más de 150 trabajadores. [cite: 389] Los Delegados Sindicales representan a su sindicato, asisten a reuniones del Comité de Empresa (con voz, sin voto), tienen acceso a información y documentación, son oídos en problemas colectivos y sobre despidos/sanciones de afiliados. [cite: 390, 391, 392, 393, 394, 395, 396] Pueden recaudar cuotas y repartir propaganda sindical. [cite: 397] Se descontará la cuota sindical de la nómina a requerimiento del trabajador. [cite: 404] Tienen derecho a excedencias sindicales los miembros de Ejecutivas Provinciales y Federales de los Sindicatos más representativos en la Comunidad de Madrid. [cite: 408]
    </representacion>
    </derechos_generales>
</convenio_colectivo>